% -*- TeX:de -*-
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}

\usepackage[ngerman]{babel} % german text
\usepackage[DIV12]{typearea} % size of printable area
\usepackage[T1]{fontenc} % font encoding
\usepackage[utf8]{inputenc} % probably on Linux

\usepackage{graphicx} % to include images
\usepackage{subfigure} % for creating subfigures
\usepackage{amsmath} % a bunch of symbols
\usepackage{amssymb} % even more symbols
\usepackage{booktabs} % pretty tables
\usepackage{csquotes}
\usepackage{bm} %Bold Math

% a floating environment for circuits
\usepackage{float}
\usepackage{caption}

\newfloat{circuit}{tbph}{circuits}
\floatname{circuit}{Schaltplan}

% a floating environment for diagrams
\newfloat{diagram}{tbph}{diagrams}
\floatname{diagram}{Diagramm}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault} % activate to use sans-serif font as default

\sloppy % friendly typesetting

\usepackage{eurosym}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mparhack}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{minitoc}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{setspace}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[siunitx,european,straightlabels,europeanvoltages]{circuitikz} %draw Electrical Circuits

\input{../mymeters.tex}

\usepackage{hyperref} 
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/.....ntrib/oberdiek/hypcap.pdf 
% Links auf Gleitumgebungen springen nicht zur Beschriftung, 
% sondern zum Anfang der Gleitumgebung 
\usepackage[figure]{hypcap} 

\begin{document}

\begin{titlepage}

\begin{figure*}[h!]
  \includegraphics[width=8cm]{../TULogo_CMYK}
\end{figure*}

\begin{center}
\vspace*{1.3cm}
{\Huge Elektrotechnische Grundlagen der Informatik\\(LU 182.692)\\}
\vspace{1.7cm}
{\LARGE Protokoll der 2. Laborübung: \enquote{Filter}\\}
{\large \enquote{Transiente Vorgänge und Frequenzverhalten}\\}
{\LARGE a) LTSPICE-Simulationen\\}
\vspace{1.5cm}


{\Large Gruppennr.: \textbf{12} \hspace{1cm} Datum der Laborübung: \textbf{10.05.2017}}


\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{6.5cm}|}
\hline \textbf{Matr. Nr.} & \textbf{Kennzahl} & \textbf{Name} \\
\hline
1129193 & 033 535 & Alexander Halbarth \\
\hline
1526421 & 033 535 & Michael Kaufmann\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{center}
\vspace{1.0cm}

\begin{table}[h!]
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline \textbf{Kontrolle} & \checkmark \\
\hline Verhalten eines Filters 1. Ordnung & \\
\hline Verhalten eines RL-Filters & \\
\hline Dynamisches System 2. Ordnung & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{titlepage}
\setcounter{page}{2}

\section{Simulation des Verhaltens eines RC - Filters 1. Ordnung}
\begin{circuit}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz} 
			\draw [o-o] (0,0) -- (4,0);
			\draw [o-] (0,2)	-- (1,2);
			\draw [-o] (3,2)	-- (4,2);
			\draw (3,0) to[C=C,*-*] (3,2);
			\draw (1,2)	to[R=R](3,2);
	\end{circuitikz}
  \caption{RC Tiefpassfilter 1. Ordnung}
  \label{cir:RCTiefpass1}
\end{circuit}
\textbf{Bauteilwerte:} $R=22k\Omega$, $C=10nF$

\subsection{Sprungantwort}
Im ersten Teil der Simulation sollte die Sprungantwort des Filters aufgenommen werden. Der Sprung ist definiert mit $0V$ Startspannung und $1V$ Endspannung zum Zeitpunkt $t=0$.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{2_1.png}
	\caption{Simultierte Sprungantwort von 0 bis 2$ms$.}
	\label{fig:2_1}
\end{figure}
\begin{flushleft}
In der Grafik sieht man die Sprungantwort des Systems. \\
$\textcolor[rgb]{0,1,0}{V(C)}$ gibt die Spannung am Kondensator an. \\
$\textcolor[rgb]{0,0,1}{I(C)}$ gibt den Strom am Kondensator an. \\
$\textcolor[rgb]{1,0,0}{Vin}$ gibt die Eingangsspannung an.\\
Zeitkonstante: $\tau = R\cdot C = 22\cdot 10^{3}\cdot 10\cdot 10^{-9}=2,2\cdot10^{-4}=0,22ms$
\end{flushleft}
\newpage
\subsection{Frequenzverhalten}
Im zweiten Teil der Aufgabe musste man den Amplituden- und Phasengang des Systems bei einer $1V_{PP}$ Sinusspannung simulieren.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{2_1_DC_sweep.png}
	\caption{Frequenzverhalten von $1Hz$ bis $1MHz$.}
	\label{fig:2_1_sweep}
\end{figure}
\begin{flushleft}
Die rechte Linie gibt dabei das Übertragungsverhalten in $dB$ an. Die linke Linie die Phasenverschiebung in Grad.
\end{flushleft}
\pagebreak
\section{Simulation des Verhaltens eines RL - Filters 1. Ordnung}
\begin{circuit}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz} 
			\draw [o-o] (0,0) -- (4,0);
			\draw [o-] (0,2)	-- (1,2);
			\draw [-o] (3,2)	-- (4,2);
			\draw (3,0) to[L=L,*-*] (3,2);
			\draw (1,2)	to[R=R](3,2);
	\end{circuitikz}
  \caption{RL Hochpassfilter 1. Ordnung}
  \label{cir:RLHochpass1}
\end{circuit}
\textbf{Bauteilwerte:} $R=47\Omega$, $L=1mH$

\subsection{Sprungantwort}
Der erste Teil dieser Aufgabe war die Sprungantwort bei $1V$ aufzunehmen.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=15cm]{2_2.png}
	\caption{Simultierte Sprungantwort von 0 bis 200$\mu s$.}
	\label{fig:2_2}
\end{figure}
\begin{flushleft}
In der Grafik sieht man die Sprungantwort des Systems. \\
$\textcolor[rgb]{0,1,0}{V(n002)}$ gibt die Spannung am Spule an. \\
$\textcolor[rgb]{0,0,1}{I(L1)}$ gibt den Strom am Spule an. \\
$\textcolor[rgb]{1,0,0}{V(n001)}$ gibt die Eingangsspannung an.\\
Zeitkonstante: $\tau = \frac{L}{R} = \frac{1\cdot 10^{-3}}{47}=21,28ms$
\end{flushleft}
\newpage

\subsection{Frequenzverhalten}
Im zweiten Teil der Aufgabe musste man den Amplituden- und Phasengang des Systems bei einer $1V_{PP}$ Sinusspannung simulieren.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=15cm]{2_2_DC_sweep.png}
	\caption{Frequenzverhalten von $1Hz$ bis $1MHz$.}
	\label{fig:2_2_sweep}
\end{figure}
\pagebreak
\subsection{Parasitärer Innenwiderstand}
Im nächsten Teil sollte der parasitäre serielle Innenwiderstand ($R_{innen}$) der Spule auf $1,2 \Omega$ gestellt werden und wieder das Frequenzverhalten simuliert werden.\\
\begin{circuit}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz} 
			\draw [o-o] (0,0) -- (4,0);
			\draw [o-] (0,3)	-- (1,3);
			\draw [-o] (3,3)	-- (4,3);
			\draw (3,0) to[L=L,*-] (3,1.5)
			to [R=$R_{innen}$,-*] (3,3);
			\draw (1,3)	to[R=R](3,3);
	\end{circuitikz}
  \caption{RL Hochpassfilter 1. Ordnung mit Innenwiderstand}
  \label{cir:RLHochpass1}
\end{circuit}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=15cm]{2_2_DC_Sweep_parasite.png}
	\caption{Frequenzverhalten von $1Hz$ bis $1MHz$.}
	\label{fig:2_2_sweep_par}
\end{figure}
\subsection{Vergleich der Bodediagramme}
Durch den Innenwiderstand wurde das Frequenzverhalten an der X-Achse gestaucht. Weiters erreicht die Phasenverschiebung nur noch knapp über $70^\circ$. Dies liegt daran, dass der Innenwiderstand der Spule den unteren Grenzwert des Systems erhöht. Die Spule hat dadurch mindestens $1,2 \Omega$ und niemals $0$. Es entsteht ein Ohmscher Spannungsteiler ($\frac{1,2\Omega}{47\Omega + 1,2 \Omega} \approx 2,4\%$ der Eingangsspannung) bei hohen Frequenzen.

\pagebreak
\section{Simulation eines dynamischen Systems 2. Ordnung}
\begin{circuit}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz} 
			\draw [o-o] (0,0) -- (5,0);
			\draw [o-] (0,2)	-- (1,2);
			\draw [-o] (4,2)	-- (5,2);
			\draw (4,0) to[C=C,*-*] (4,2);
			\draw (1,2)	to[L=L] (2.5,2)
									to[R=R] (4,2);
	\end{circuitikz}
  \caption{RLC System 2. Ordnung}
  \label{cir:RLC2}
\end{circuit}
\textbf{Bauteilwerte:} $L=1mH (R_s=0\Omega)$, $C=100nF$

\subsection{Frequenzverhalten}
Das Frequenzverhalten des Systems bei einer sinusförmigen Eingangsspannung von $1V_{PP}$.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=15cm]{2_3_DC_Sweep_1.png}
	\caption{Frequenzverhalten mit $R=22\Omega$ von $1Hz$ bis $1MHz$.}
	\label{fig:2_3_DC_Sweep_1}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=15cm]{2_3_DC_Sweep_2.png}
	\caption{Frequenzverhalten mit $R=180\Omega$ von $1Hz$ bis $1MHz$.}
	\label{fig:2_3_DC_Sweep_2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=15cm]{2_3_DC_Sweep_3.png}
	\caption{Frequenzverhalten mit $R=1k\Omega$ von $1Hz$ bis $1MHz$.}
	\label{fig:2_3_DC_Sweep_3}
\end{figure}
\subsection{Vergleich der Bodediagramme}

\begin{itemize}
	\item In Abbildung \ref{fig:2_3_DC_Sweep_1} wird ein Überschwingen dargestellt. Durch den RL Schwingkreis, wird vor dem Einschwingen des Systems eine höhere Spannung frei. 
	\item In Abbildung \ref{fig:2_3_DC_Sweep_2} sieht man den asymptotischen Grenzfall des Systems, in welchem ohne Überschwingen und ohne weiterschwingen des Filters die Ausgangsspannung erreicht wird. 
	\item In Abbildung \ref{fig:2_3_DC_Sweep_3} entsteht ein schwingendes System.
\end{itemize}
\end{document}